\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{26 июля, день} \\ \textsf{решение/разбор задач}}

\fancyhead[C]{\textsf{8-2}}


\fancyhead[R]{\textsf{Е.А. Портянкин, П.А. Кукуй} \\ \textsf{Электричество}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}

\taskpic{
	Сопротивление элемента $X$ меняется в зависимости от напряжения на нем. Если напряжение $U < U_0$, то сопротивление равно $R$,
    а при $U > U_0$ сопротивление равно $2 R$. Из трех элементов $X$ собирают схему, показанную на рисунке. Найдите зависимость
    тока через схему от напряжения на ней.
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 3.5 height 1.7}, thick]
        \def\H{0.6}
        \draw (0, 0) to[resistor = {info = center:{$X$}}] (1.5, 0);
        \termcircuit{0}{0}
        \draw (1.5, -\H) -- (1.5, \H) to[resistor = {info = center:{$X$}}] (3, \H) -- (3, -\H);
        \draw (1.5, -\H) to[resistor = {info = center:{$X$}}] (3, -\H);
        \draw (3, 0) -- (3.5, 0);
        \termcircuit{3.5}{0}
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	К источнику постоянного напряжения $200$ В подключена схема из четырех резисторов, как показано на рисунке. На двух резисторах
    выделяется мощность $50$ Вт, на других двух~--- $100$ Вт. Как изменятся эти мощности, если замкнуть ключ $K$?
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, thick,
    		every node/.style = {scale = 0.8}]
    	\def\H{0.7};
        \draw (3, 0) to[battery = {info = $200$ В}] (0, 0) -- (0, 1.5) -- (0.2, 1.5);
        \draw (0.2, 1.5 - \H) -- (0.2, 1.5 + \H) to[resistor = {info = $100$ Вт}] (1.5, 1.5 + \H);
        \draw (1.5, 1.5 + \H) to[resistor = {info = $50$ Вт}] (2.8, 1.5 + \H) -- (2.8, 1.5 - \H);
        \draw (2.8, 1.5) -- (3, 1.5) -- (3, 0);
        \draw (0.2, 1.5 - \H) to[resistor = {info' = $50$ Вт}] (1.5, 1.5 - \H) to[resistor = {info' = $100$ Вт}] (2.8, 1.5 - \H);
        \draw (1.5, 1.5 - \H) to[make contact = {info' = $K$}] (1.5, 1.5 + \H);
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Схема, изображенная на рисунке, собрана из одинаковых лампочек и подключена к источнику напряжения. Расположите лампочки в
    порядке возрастания яркости.
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, thick,
        	every node/.style = {scale = 0.8}, transform shape]
        \def\r{0.1}
        \draw (0, 0) -- (0, 2.5) to[lamp, label = $1$] (3, 2.5) -- (4, 2.5);
        \termcircuit{4}{2.5}    
        \draw (1.75, 1.3) node[contact] {} to[lamp, label = $2$] (0, 1.3) node[contact] {};
        \path (1.75, 1.3) -- (3.5, 2.5) node[midway, left = 8pt] {3};
        \draw (1.75, 1.3) to[lamp] (3.5, 2.5);
        \draw (0, 0) -- (3.5, 0);
    	\path (3.5, 0) -- (3.5, 2.5) node[midway, above right = 6pt] {$4$};
        \draw (3.5, 0) to[lamp] (3.5, 2.5) node[contact] {};
        \draw (1.75, -0.5) -- (1.75, -\r);
        \draw (1.75, 1.3) -- (1.75, \r);
        \draw (1.75, -\r) arc (-90:90:\r);
		\termcircuit{1.75}{-0.5}
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Проволочный каркас, изображенный на рисунке, состоит из фотосопротивлений, проводимость которых зависит от того, как они
    освещены. Изображенные треугольники равносторонние и одинаковые, величина $L$ известна. В тени сопротивление, приходящееся на
    единицу длины проволоки, равно $\lambda$, а на солнце $\lambda / 2$. Тень от Солнца движется со скоростью $v$ как показано на
    рисунке. Постройте график зависимости сопротивления $R(t)$ между точками $A$ и $B$ каркаса от времени $t$. В начальный момент
    времени вся система освещена и граница тени пересекает точку $B$.
  }{
    \begin{tikzpicture}[thick]
        \def\a{1.5}
        \fill[color = gray!60] (0, 0) rectangle (3, -1.5);
        \draw[dashed] (0, 0) -- (3, 0);
        \begin{scope}[rotate around={30:(1.5, 0.5)}]
            \draw[line width = 2pt] (1.5, {0.5 + \a}) -- (1.5, {0.5 - \a});
            \coordinate (A) at (1.5, {0.5 + \a});
            \coordinate (A1) at (1.5, {0.5 - \a});
        \end{scope}
        \begin{scope}[rotate around={-30:(1.5, 0.5)}]
            \draw[line width = 2pt] (1.5, {0.5 + \a}) -- (1.5, {0.5 - \a});
            \coordinate (B) at (1.5, {0.5 + \a});
            \coordinate (B1) at (1.5, {0.5 - \a});
        \end{scope}
        \draw[line width = 2pt] (A) -- (B) node[midway, dotnode, info = $A$] (F) {};
        \draw[line width = 2pt] (A1) -- (B1) node[midway, dotnode, info' = $B$] {};
        \node[dotnode] at (1.5, 0.5) {};
        \node at (2.3, 0.15) {\small тень};
        \draw[very thick, ->] (2.85, 0) -- (2.85, 1) node[midway, right] {$v$};
        \draw[dashed] (1.5, 0.5) -- (0.2, 0.5);
        \draw[dashed] ({(0.2, 0)} |- F) -- (A |- F);
        \draw[<->] (0.4, 0.5) -- ({(0.4, 0)} |- F) node[midway, left] {$L$};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Любознательный школьник разобрал нагревательный прибор. Оказалось, что схема прибора очень проста (см. рисунок). Школьник
    вынул все резисторы из схемы и обнаружил, что их сопротивления составляют $R_1 = 1$ Ом, $R_2 = 1$ Ом, $R_3 = 2$ Ом, $R_4 = 3$
    Ом, $R_5 = 5$ Ом. Но он забыл, какой резистор на каком месте располагается в схеме. Помогите ему собрать прибор по старой
    схеме таким образом, чтобы его мощность была максимальной. Нагреватель работает от постоянного напряжения.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, thick]
        \def\H{0.5}
        \draw (0, 0) -- (0.3, 0);
        \termcircuit{0}{0}
        \draw (0.3, -\H) -- (0.3, \H) to[resistor] (1.2, \H) to[resistor] (2.1, \H) to[resistor] (3, \H);
        \draw (0.3, -\H) to[resistor] (1.65, -\H) to[resistor] (3, -\H) -- (3, \H);
        \draw (3, 0) -- (3.3, 0);
        \termcircuit{3.3}{0}
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Юному физику на Новый год подарили паяльник, омметр и целое ведро одинаковых резисторов сопротивлением $1$ Ом. В первый день
    он соединил два резистора последовательно. Во второй день припаял к схеме третий резистор параллельно (см. рис.). На третий
    день~--- добавил один резистор последовательно. На четвертый~--- припаял еще один резистор параллельно. Так он собирал свою
    схему в течение года, каждый день припаивая поочередно последовательно или параллельно по одному резистору. Каждый день юный
    физик измерял сопротивление получавшейся схемы омметром и записывал результат измерения в тетрадь. К концу года он обратил
    внимание, что в последнее время записывает в свою тетрадь два чередующихся значения $R_1$ и $R_2$. Определите величины $R_1$ и
    $R_2$.
}{
    \begin{enumerate}[itemindent = 0pt]
	    \item \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, very thick]
        	      \draw (-0.1, 0) -- (0, 0) to[resistor] (0.9, 0) to[resistor] (1.8, 0) -- (1.9, 0);
			  \end{tikzpicture}
              \vspace{0.2cm}
   	    \item \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, very thick]
        	      \draw (-0.1, 0) -- (0, 0) to[resistor] (0.9, 0) to[resistor] (1.8, 0) -- (1.9, 0);
        		  \draw (0.05, 0) -- (0.05, -0.4) to[resistor] (1.75, -0.4) -- (1.75, 0);
			  \end{tikzpicture}
              \vspace{0.2cm}
   	    \item \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, very thick]
        	      \draw (-0.1, 0) -- (0, 0) to[resistor] (0.9, 0) to[resistor] (1.8, 0) to[resistor] (2.7, 0);
        		  \draw (0.05, 0) -- (0.05, -0.4) to[resistor] (1.75, -0.4) -- (1.75, 0);
			  \end{tikzpicture}
              \vspace{0.2cm}
   	    \item \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, very thick]
        	      \draw (-0.2, 0) -- (0, 0) to[resistor] (0.9, 0) to[resistor] (1.8, 0) to[resistor] (2.7, 0) -- (2.85, 0);
        		  \draw (0.05, 0) -- (0.05, -0.4) to[resistor] (1.75, -0.4) -- (1.75, 0);
                  \draw (-0.1, 0) -- (-0.1, -0.8) to[resistor] (2.75, -0.8) -- (2.75, 0);
			  \end{tikzpicture}
              \vspace{0.2cm}
   	    \item \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}, very thick]
				  \draw[fill] (0, 0) circle (0.1);
				  \draw[fill] (0.7, 0) circle (0.1);
                  \draw[fill] (1.4, 0) circle (0.1);
			  \end{tikzpicture}
    \end{enumerate}
}


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: